\label{cap3}
Mecanismos de localização apresentam raízes em fins militares, para rastreamento de soldados feridos em campo ou para entrega de suprimentos, como comida, munição e armas. Mas, atualmente, não se restringe a causas militares, pois a população civil e a própria área de segurança e da saúde passaram a notar utilidade dos sistemas de posicionamento em inúmeras situações, como indicação de caminhos mais eficientes para chegar ao seu destino, quer por policiais ou em ambulâncias, quer por pessoas comuns na realização de uma viagem sem perder tempo com mapas impressos e muitas vezes imprecisos.

Diversos métodos foram utilizados para se obter a localização e o posicionamento de transmissores ou receptores, dentre eles destacam-se: \acrfull{ToA}, \acrfull{TDoA}, \acrfull{AoA}, \acrshort{RSSI} e \textit{Fingerprinting} \cite{LOSComparison:2008}, \cite{AccuracyTOA:2012}. Cada um deles possui vantagens e desvantagens relacionadas ao ambiente em que se deseja utilizar, por exemplo, o \acrshort{GPS} possui boa acurácia, em torno de $3$ metros, para campos abertos ou estradas, e utiliza o sistema \acrshort{ToA}. Assim, a partir do tempo gasto para receber o sinal estima-se a distância do satélite e um receptor. Necessitando-se de \acrfull{LoS} dos satélites, pelo menos $3$ e preferencialmente $4$ deles, para que seja possível utilizar o método de multilateração ou multiangulação, na obtenção do posicionamento do dispositivo. Entretanto, em cidades com prédios altos, o sinal do satélite pode ser bloqueado devido ao concreto e metais presentes nas paredes das construções, dificultando a localização e o posicionamento, não somente em ambientes internos como também nos ambientes externos, devido à quantidade de obstáculos ao redor do receptor \cite{GPSperformance}.

Outra solução quanto aos mecanismos de localização nas cidades, surgiu dos sinais de telefones móveis. As torres de comunicação, utilizam o modelo \acrshort{AoA}, que se baseia na direção e ângulo das torres referenciais conhecidas, alcançando uma boa estimativa para a localização do dispositivo receptor. Outro fator positivo reside na proximidade muito maior em comparação a um satélite no espaço, o sinal possui melhor potência para transpor os prédios e o dispositivo atinge um sinal satisfatório. Este método vem sendo empregado por órgãos de segurança pública na identificação de locais e telefones utilizados em crimes e informações falsas para números de emergência \cite{Phone_Limitations:2011}.

Atualmente existem diversos sensores móveis, nos quais, na grande maioria, encontram-se presentes nos dispositivos de baixa potência computacional, como celulares. Assim, faz-se necessário algoritmos eficientes, a fim de manter um bom tempo de resposta para o usuário \cite{Comparison:2011} ou enviar as informações contidas no dispositivo a um servidor, para que se calcule a localização desejada \cite{Recursive_estimation:2001}.

Existem dois mecanismos principais de localização e posicionamento, sem infraestrutura, utilizados para dispositivos móveis: \textit{Fingerprinting} e \acrshort{RSSI}, demonstrado na Figura \ref{fig:fluxo_local}. Já, dependente de infraestrutura há o \acrshort{GPS} ou similares, como o \acrfull{GLONASS} \cite{navstar} e as torres de comunicação para telefones móveis. O trabalho, ora desenvolvido, terá foco no segundo mecanismo, sem dependência de infraestrutura, assim por meio de \acrshort{RSSI} desenvolve-se um sistema capaz de localizar objetos em ambientes fechados.

A grande dificuldade de estimativas por meio de \acrshort{RSSI} consiste em determinar a distância entre os nós com baixo erro, pois as leituras \acrshort{RSSI} não se apresentam tão boas quanto outros métodos, devido aos modelos de antena, sem direção e controle de ganho, bem como a potência dos transmissores ser menor. Segundo Dalce \cite{Comparison:2011}, Wang \cite{positioning:2013} e Viswanathan \cite{2015:Dfilter}, alguns modelos como \textit{Friis's}, \textit{Two Rays}, \textit{Shadowing}, \textit{Log Distance Path Model} e \textit{Rapapport's} foram testados, apresentando resultados satisfatórios. A estimativa da distância também pode ser melhorada por meio da calibração, possibilitando diminuir a margem de erro em aproximadamente $15$\% de acordo com Whitehouse \textit{et al.} \cite{Calibration:2002}.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:fluxo_local}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/fluxo_local.pdf}
	\centering
	\caption{Divisão entre maneiras de localização e posicionamento}
\end{figure}
\section{\textit{Fingerprinting}} \label{Fingerprinting}

Método por reconhecimento de padrões, geralmente dividido em duas fases, \textit{offline} (aprendizagem) e \textit{online} (execução). A primeira, resume-se em coletar informação de \acrshort{RSSI} do local em que se deseja implementar o sistema, estudando-se as calibrações de \acrshort{RSSI} no ambiente e armazenando este dado junto da informação espacial, assim como posteriormente mapeando as leituras para cada área. A segunda, consiste na coleta do \acrshort{RSSI} pelo dispositivo alvo, de posição desconhecida, e no envio para um servidor executar um algoritmo de posicionamento, a fim de se encontrar a região mais provável para sua localização. De acordo com as leituras \acrshort{RSSI}, localiza-se regiões onde o receptor pode se encontrar no mapeamento da fase anterior.

Este sistema não se mostra muito interessante para locais dinâmicos \cite{Comparison:2011}, que sofrem mudanças frequentes, seja com troca de objetos de lugar ou pessoas se movendo, isto devido as pré-leituras se modificarem em função dos objetos que se encontram na frente do transmissor e/ou receptor. Caso o ambiente sofra muitas alterações se faz necessário refazer a primeira fase, fato que ocorre com frequência em redes móveis.

\section{\textit{Time Difference of Arrival} e \textit{Time of Arrival}} \label{ToA}

\acrshort{ToA} utiliza o tempo de recebimento do sinal para estimar a distância entre os dispositivos. De forma semelhante, \acrshort{TDoA} realiza os mesmos passos, mas utilizando a diferença de tempo entre dois sinais recebidos em intervalos diferentes. A partir desta diferença ou, no caso de \acrshort{ToA}, do tempo levado para receber o sinal, estima-se a distância entre os dispositivos através da multiplicação deste tempo pela velocidade de propagação da onda. Realiza-se o processo de estimativa diversas vezes ao longo de diferentes intervalos, a fim de manter atualizado a distância estimada, um exemplo pode ser visto na Figura \ref{fig:TDoA}.

Devido a sincronização de tempo necessária para obter uma estimativa com boa acurácia, as técnicas raramente tem utilidade em contextos \textit{Bluetooth}, pois ele não permite a sincronização com precisão suficiente.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:TDoA}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/tdoa.pdf}
	\centering
	\caption{Posicionamento por TDoA}
\end{figure}

\section{\textit{Angle of Arrival}} \label{AoA}

\acrshort{AoA}, ou \acrfull{DoA}, baseia-se na técnica \acrshort{TDoA} e constrói uma matriz de antenas. A partir da medição de cada \acrshort{TDoA} da matriz, estima-se a direção e o ângulo do receptor, como ilustrado na Figura \ref{fig:AoA}. Apresenta ótimo desempenho onde há grande campo de visão, porém para ambientes internos se mostra ineficiente devido a obstáculos que causam efeito de sombreamento e geram flutuações nas leituras da onda e devido a reflexo do sinal. Tanto em ambientes externos quanto internos ocorre o efeito de multipercurso do sinal, em que este transita por diferentes caminhos até alcançar o dispositivo receptor, resultando no enfraquecimento da onda e consequentemente na imprecisão da estimativa. Os dispêndios computacionais dos receptores e físico das antenas e dispositivos receptores se tornam maiores devido a necessidade de uma matriz de antenas e de sincronização entre dispositivos, portanto, no contexto \textit{Bluetooth}, o uso do método se torna inviável seu uso.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:AoA}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/AoA.pdf}
	\centering
	\caption{Posicionamento por AoA}
\end{figure}

\section{Modelos de Propagação do Sinal} \label{Modelos}

Devido a fatores como interferência de outros sinais sem fio, meio em que se propaga o sinal, entre outros motivos, a força da comunicação decai com a distância percorrida. Diversos modelos foram propostos e utilizados na literatura para melhor prever o desvanecimento, entre eles: \textit{Friis's}, \acrfull{LDPLM}, \acrfull{RPLM}, \textit{Two Rays}, \textit{Shadowing} \cite{Comparison:2011}.
\begin{enumerate}
	\item {\textbf{\textit{Frii's Transmission Model}}}: O modelo de propagação em espaço livre, proposto por \textit{Harald Trap Friis}, objetiva prever a potência de sinal recebido quando não há obstáculos entre os campos de visão do transmissor e do receptor. O modelo consiste na Equação de \textit{Friis} apresentada a seguir:
	\begin{equation}
	P_{r} = P_{t}(\frac{\lambda}{4\pi\/d})^{n}G_{t}G{r}
	\end{equation}
	Onde $P_{r}$ representa a potência recebida, $P_{t}$ a potência transmitida (em Watts ou Miliwatts), $\lambda$ o comprimento de onda em metros, $d$ a distância entre transmissor e receptor em metros, $n$ o coeficiente de perda de percurso, $G_{t}$ o ganho da antena no transmissor e $G_{r}$ o ganho da antena no receptor. Para uma antena ideal e $n=2$,coeficiente para o espaço livre, a equação se da por:
	
	\begin{equation}
	\frac{P_{t}}{P_{r}} = \frac{(4 \pi fd)^2}{c^2} \label{eq:ideal}
	\end{equation}
	
	Onde $f$ representa a frequência em Hertz, e $c$ a velocidade da luz, aproximadamente $3*10^{8} m/s$. Isolando a distância $d$, obtém-se:
	
	\begin{equation}
	d = \sqrt{\frac{P_{t}}{P_{r}}}(\frac{c}{4\pi f})
	\end{equation}	
	
	Porém ainda há variáveis como ganho da antena e perdas do circuito, variáveis estas de difícil acesso quando se utiliza \textit{beacons} e telefones móveis. Um modelo baseado em \textit{Friis} e modificado para uso em dispositivos móveis já foi utilizado por diversos autores como, por exemplo, Vargas \cite{2016:turco} ou Dalce \textit{et al.} \cite{Comparison:2011}, revelando-se eficaz.
	
	\item {\textbf{\textit{Log Distance Path Loss Model}}}: Modelo padrão para desvanecimento de potência de sinal para antenas sem controle de direção, ou conhecimento de ganho da antena. Amplamente utilizado por Wang \cite{positioning:2013} e Subhan \cite{2011:Fingerlateration}.
	\begin{equation}
	RSSI = RSSI_{0} - 10*n*\log_{10}(d)
	\end{equation}
	Onde $RSSI$ se refere ao valor estimado para \acrshort{RSSI}, $RSSI_{0}$ o valor para o \acrshort{RSSI} a $1$m de distância do transmissor, $n$ coeficiente de perda de percurso, para ambientes livres $n = 2$, e $d$ a distância.
	Para calcular a distância basta isolar $d$:
	\begin{equation}
	d = 10^{\frac{RSSI_{0} - RSSI}{10*n}}
	\end{equation}
	\item {\textbf{\textit{Rapapport's Path Loss Model}}}: \label{Rapa}
	Adiciona-se o termo $X$ no modelo original \acrshort{LDPLM} para considerar o fenômeno \textit{Slow-fading}, que ocorre devido a obstruções no caminho. O termo $X$, assim como $n$, coeficiente de perda de percurso, objetiva dar melhor controle ao modelo, em geral, utiliza-se a variância como valor para o termo $X$.
	\begin{equation}
	RSSI = RSSI_{0} - 10*n*\log_{10}(d) + X
	\end{equation}
	Para calcular a distância basta isolar $d$, assim como no modelo anterior:
	\begin{equation}
	d = 10^{\frac{RSSI_{0} - RSSI + X}{10*n}} \label{eq:rappa}
	\end{equation}
\end{enumerate}

A Tabela \ref{tab:modelos-comp} evidencia o comportamento dos modelos para a estimativa de distância e equivalência entre eles em caso ideal, ou seja, espaço livre, antenas isotrópicas (ganhos iguais a $0$) e desvanecimentos ideais.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Comparação entre os modelos \textit{Frii's Transmission Model}, \acrshort{LDPLM} e  \acrshort{RPLM}}
	\label{tab:modelos-comp}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		\hline RSSI (dB)  		& Frii's (m) & LDPLM (m) & RPLM (m) & Distância Real (m) \\ \hline \hline
		$-56{,}04$ 		& $1{,}00$   & $1{,}00$      & $1{,}00$     & $1{,}00$               \\
		$-62{,}06$ 		& $2{,}00$	 & $1{,}99$      & $1{,}99$     & $2{,}00$               \\
		$-65{,}59$ 		& $3{,}00$   & $3{,}00$      & $3{,}00$     & $3{,}00$               \\
		$-68{,}09$ 		& $4{,}00$   & $4{,}00$      & $4{,}00$     & $4{,}00$               \\
		$-70{,}00$ 		& $5{,}00$   & $4{,}98$      & $4{,}98$     & $5{,}00$               \\ \hline \hline
		Erro Médio (m)  & $0{,}00$	 & $0{,}00$	   	 & $0{,}00$		& $0{,}00$
	\end{tabular}
\end{table}

No cálculo para o modelo de Frii's, necessitou-se transformar $P_t$ e $P_r$ de dB para Miliwatts, de acordo com a equação \cite{glomoman}:
\begin{equation}
	Power_{mW} = 10^{\frac{Power_{dB}}{10}}
\end{equation}
Onde $Power_{dB}$ representa a potência em dB. Para $P_t$ utilizou-se o valor de $-16$dB ficando este igual a $10^{-1{,}6}$. Para $P_r$ utilizou-se o RSSI recebido, mostrado na Tabela \ref{tab:modelos-comp}; $f$ e $c$ assumiram os valores $2{,}4*10^9$ e $3{,}0*10^8$, respectivamente. Nos modelos de \acrshort{LDPLM} e  \acrshort{RPLM} o valor para $RSSI_0$ foi de $-56{,}04$dB, valor esperado para o desvanecimento do sinal a $1$m de distância do transmissor ideal, encontrado a partir da Equação (\ref{eq:ideal}), e $n=2$ \cite{2016:turco}. 

\section{Ruído do RSSI} \label{Ruido}
Como o mundo real contém diversos obstáculos, o sinal sofre variações, seja passando pelos lados do obstáculo ou sendo refletido por ele, ilustrado na Figura \ref{fig:Ruido}. Devido a essas variações que não seguem o desvanecimento padrão há a necessidade de implementar um filtro passa-baixa ou similar no sistema. Este filtro pode ser uma simples média ou filtros mais complexos, como Kalman \cite{Kalman_intro}.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:Ruido}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./graph/rssi_3m_flutacao.pdf}
	\centering
	\caption{Ruído do valor RSSI}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item {\acrfull{MM}} - Utiliza-se o conceito de uma média simples somado a movimentação de uma janela de dados, assim ajustando o tamanho da janela pode-se fazer uma média de acordo com a chegada de valores. Portanto:
	\begin{equation}
	M = \frac{\sum{a_i}}{k}
	\end{equation}
	onde $k$ representa o tamanho da janela, e $i$ vai de 1 a $k$.
	
	
	\item {\acrfull{K}} \cite{Kalman_intro} - O objetivo de utilizar um filtro como o de Kalman consiste em uma melhor remoção de ruídos e portanto na variação da recepção do sinal. Este tipo de filtro vem se tornando cada vez mais utilizado em filtragens de dados para \acrshort{RSSI} de \textit{beacons}, assim como para práticas de localização e posicionamento em ambientes internos, conforme estudos realizados por Bulten \cite{2015:Kalman_explained} e Dalce \cite{Comparison:2011}.
	
	O filtro de Kalman se baseia em um estimador de estados que presume o valor de uma variável a partir de entradas com ruído, expressado por um algoritmo que se fundamenta no histórico das entradas. Além disso, o filtro de Kalman assume um modelo linear, portanto os estados e as estimativas devem ser transformações lineares. O modelo geral apresenta a forma:
	\begin{equation}
	x_{t} = A_{t}x_{t-1} + B_{t}u_{t} + E_{t} \label{eq:Kalman-geral}
	\end{equation}
	Define-se o estado $x_{t}$ como uma combinação do estado anterior $x_{t-1}$ dado uma matriz de transformação $A$, um controle $u_{t}$, como por exemplo o movimento do dispositivo, junto também de uma matriz de transformação $B$ e o ruído processado, proveniente do próprio sistema $E$.
	
	\item {\acrfull{DF}} - No estudo por Viswanatlan \textit{et al.} \cite{2015:Dfilter}, apresenta-se um novo modelo de filtro chamado \textit{Double Filter}. De acordo com os autores, obteve-se um erro abaixo de $1$ metro. O filtro fundamenta-se em duas variáveis de controle $A$ e $B$. $A$ controla o ganho do sinal, sendo um valor de $0{,}5$ a $1$, simbolizando as porcentagens de ganho, enquanto $B$ representa um valor de controle para o erro propagado no sistema, variando de $0{,}05$ a $0{,}5$. A fórmula do modelo encontra-se evidenciada a seguir:
	\begin{equation}
	S_{n} = (1-A_{n})S_{n-1} + A_{n}(E(S_{n}) + (RSSI_{n} - E(S_{n}) B_{n}) 
	\end{equation}
	Onde $S_{n}$ simboliza o novo valor do sinal filtrado, $S_{n-1}$, o valor anterior do sinal filtrado e $E(S_{n})$, o valor de erro do sistema até o momento calculado através de uma média simples dos valores de RSSI filtrados de $0$ a $n-1$. $A$ e $B$ constituem vetores, se apresentam atualizados por:
	\begin{equation}
	Se ( (A_{n} > A_{B}) \&\& (B_{n} > B_{b}) ) := \\
	A_{n} = W_{n}A_{n-1}, B_{n} = W_{n}B_{b-1}
	\end{equation}
	Onde $A_{B}$, $B_{B}$ e $W_{n}$ representam valores de limitação, dados como $0{,}7$, $0{,}05$ e $0{,}9$, respectivamente, de acordo com o estudo.
\end{enumerate}

\section{Trilateração} \label{Trilatera}

Este método apresenta como premissa o conhecimento de três posições de referência, fixas, e a distância em que cada uma se encontra com relação a um ponto, de posição desconhecida. Em tese, ocorre a formação de três círculos com raios de tamanho variável, cada um tendo como centro um dos pontos referenciais. Requer, portanto, a distância entre o nó alvo até os nós referência previamente ao cálculo da posição \cite{positioning:2013}.

Suponha $N_{1}$, $N_{2}$ e $N_{3}$, representando os nós referências e $N$ o nó alvo que se quer saber a posição. Conhecendo-se as posições em ($x{,}y$) dos nós referências e suas distâncias até o alvo, pode-se descrever a relação entre estas informações a partir de:
\begin{eqnarray}
(x - x_{1})^{2}  + (y - y_{1})^{2} = d_{1}^{2} \\
(x - x_{2})^{2}  + (y - y_{2})^{2} = d_{2}^{2}
\end{eqnarray}

\begin{figure}[H]
	\label{fig:trilateration}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/trilatera.pdf}
	\centering
	\caption{Trilateração}
\end{figure}

Assim fundamentado, geram-se dois círculos $C_{1}(N_{1},d_{1})$ e $C_{2}(N_{2},d_{2})$. Em que N situa-se na interseção entre estes dois, portanto há duas soluções  \cite{Comparison:2011}. Um terceiro círculo pode ser feito a partir de $N_{3}$, seguindo-se a mesma fórmula para saber qual entre as duas soluções será a correta, como pode ser visto na Figura  \ref{fig:trilateration}, em verde a solução certa.

Conforme apresentado na Figura \ref{fig:trilateration}, com apenas dois pontos de referência criam-se dois pontos prováveis onde o receptor poderia ser encontrado, círculos em vermelho. Porém, ao se utilizar um terceiro círculo, cria-se um ponto de encontro entre os referenciais, círculo em verde, proporcionando maior confiabilidade quanto ao posicionamento do receptor.


\section{Estado da Arte} \label{Estado_Arte}

A ideia de posicionar objetos ou indivíduos no espaço baseando-se em potência de sinal teve início com a popularização dos padrões de comunicação sem fio disponibilizados pelas famílias \acrshort{IEEE} 802.11 (\acrshort{WLAN}) e \acrshort{IEEE} 802.15 (\acrshort{WPAN}). Neste contexto, surgiram projetos como \textit{Rome}, \textit{Guide} e outros mais novos continuam em processo de evolução nos dias atuais. Para embasar teoricamente este estudo, destacam-se projetos relevantes retratados nos artigos a seguir:

\begin{itemize}
	\item Huang \textit{et al.} \cite{1999:Triggers} \\
	O estudo baseia-se na proposta de que a informação se torna mais útil se apresentada no momento temporal ou espacial correto e não em sua criação. Por exemplo, uma pessoa ao abrir uma geladeira nota que precisa comprar mais leite, e insere esta informação em seu celular, mas certamente se esqueceria mais tarde. Neste cenário, o interessante seria receber um lembrete novamente ao passar por perto de um mercado.
	
	Desenvolveu-se \textit{Rome}, inspirado no ditado ``todos os caminhos levam a Roma'', um programa baseado em \textit{Windows CE} que utiliza o protocolo \acrshort{TCP} para serializar e enviar mensagens, chamadas de \textit{Triggers}, a dispositivos portáteis como \acrshort{PDA} ou \textit{notebooks}, com regras definidas, como proximidade a um local ou data e horário, como $3$ de março às $15$ horas, para liberar a mensagem ao usuário.
	
	\item GUIDE \cite{1999:GUIDE} \\
	Projeto da Universidade de \textit{Lancaster}, com o objetivo de promover um contexto sensitivo para turistas da cidade de \textit{Lancaster} na Inglaterra.
	
	Utilizando \textit{chips} \textit{WaveLAN}, precursores ao protocolo \textit{Wi-Fi} - 802.11, como \textit{beacons} espalhados em pontos turísticos da cidade, tornou-se possível trazer informação aos usuários sobre os pontos em que se encontram. Para tal, utilizou-se a conexão da própria universidade, passando cabos para os terminais encontrados nas áreas turísticas. Através de páginas \textit{Web}, tornou-se possível checar se o usuário acessa a Internet por meio de um dos terminais, caso positivo, carrega-se a página referente ao ponto turístico.
	
	\item Deordica e Alexandru \cite{ble-arduino} \\
	Discute-se um sistema baseado na arquitetura cliente-servidor. O servidor consiste em um \textit{Arduino} e um dispositivo \acrshort{BLE}, com o propósito de transmitir o sinal a uma certa distância, a fim de que seja detectado e conectado quando o cliente estiver em seu raio de alcance. A Figura \ref{fig:artigo-arduino} representa a arquitetura do sistema cliente-servidor. Uma vez estabelecida a conexão, o servidor envia os dados correspondente à propaganda através do \acrshort{BLE} ao cliente e encerra a conexão. Para a parte do cliente, foi desenvolvida uma aplicação \textit{Android} instalada em um \textit{Samsung Galaxy Note} $2$, utilizado para os testes. A aplicação foi desenvolvida de maneira a captar todos os sinais \acrshort{BLE} de dispositivos próximos, exibindo-os em uma lista, ordenada pela intensidade do sinal; a aplicação escolhe o dispositivo com o sinal mais forte (o mais próximo ao usuário), que se conecta ao servidor e envia pelo \acrshort{BLE} a propaganda a ser exibida na tela do dispositivo do cliente.
	
	\begin{figure}[H]
		\label{fig:artigo-arduino}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/artigo-arduino.pdf}
		\centering
		\caption{Arquitetura do sistema (implementado por Deordica e Alexandru  \cite{ble-arduino}})
	\end{figure}
	
	\item Galván-Tejada \textit{et al.} \cite{Combined:2013} \\
	Apresenta-se técnica para combinar as informações de distância de \textit{Bluetooth} e \textit{Wi-Fi}, assim como um algoritmo de posicionamento por meio de multilateração, baseado em \acrshort{ToA}. Utilizou-se métodos de regressão linear, especificamente o de coeficientes de determinação, para ajustar o modelo logarítmico da propagação do sinal para os dispositivos utilizados.
	
	Para o método de multilateração utilizou-se pelo menos $8$ pontos referenciais para estimar a posição do nó receptor, fato que gera custos adicionais, porém aumenta consideravelmente a estimativa. De acordo com os resultados do estudo, o método proposto supera outros métodos com uma precisão de $0{,}87$m de erro, contra $2$m de, somente, trilateração ou $4$m de uma combinação do sinal \acrshort{GPS} e \textit{Wi-Fi}.
	
	\item Subhan \textit{et al.} \cite{2011:Fingerlateration} \\
	Elabora-se proposta e teste de uma combinação de técnicas de posicionamento, \textit{Fingerprinting} e trilateração em conjunto.	Os testes foram realizados em um laboratório de $120 m^2$, com dimensões de $10$x$12$m. Para a emissão dos sinais \textit{Bluetooth}, utilizou-se de \textit{dongles} \acrshort{USB}, com diferentes especificações, e como dispositivo móvel, um \textit{Nokia} $5130$. Na primeira fase do \textit{fingerprinting} (chamada de aprendizagem), foram utilizadas duas maneiras diferentes para a coleta do \acrshort{RSSI}: a primeira consiste de uma técnica orientada a conexão, que faz uso do \textit{hcitool} e \textit{hciconfig}, comandos para realizar medidas de sinal; a segunda maneira abarca o \textit{Inquiry with RSSI}. A leitura do \acrshort{RSSI} no primeiro método foi realizada com o dispositivo móvel movendo-se de $30$ em $30$ centímetros, enquanto no segundo, a distância movida foi de $1$ em $1$ metro, sendo realizadas mais de $50$ leituras a cada passo. Para filtrar as inconsistências das leituras dos valores do \acrshort{RSSI}, foi utilizado um Filtro Gradiente, que consegue atenuar tais inconsistências.
	
	Para a estimação da distância, foi utilizado o \textit{Free Space Propagation Model}, sendo os valores de \textit{A = $47{,}42$} e o de \textit{n = $1{,}5$} a melhor combinação encontrada. A técnica híbrida proposta (utilizando \textit{Fingerprinting} e trilateração) consiste em assumir os valores da fase \textit{offline} do \textit{Fingerprinting} na fase \textit{online}, para a aplicação da trilateração. A média de erro da distância estimada, utilizando o \acrshort{RSSI} sem nenhum filtro foi de $5{,}87$ metros; já com o uso do Filtro Gradiente, esse erro caiu para $2{,}67$ metros, significando uma melhora de $45$\% na precisão.
	
	\item Filippoupolitis \textit{et al.} \cite{ocupacao-BLE} \\
	O estudo objetivou detectar a presença de um usuário em determinada área, por meio de sinal \acrshort{BLE} e técnicas de aprendizagem de máquina. A abordagem  consiste em usar \textit{beacons} \acrshort{BLE} instalados em ambientes internos que se comunicam com a aplicação móvel e permite que um sistema infira a localização do usuário. A aplicação móvel recebe pacotes \acrshort{BLE} e os filtra, coletando informações apenas dos \textit{beacons} utilizados no projeto. A aplicação envia informações como os valores de \acrshort{RSSI} e \acrshort{ID} para o servidor localizado em um centro remoto de controle que recebe essas informações e calcula a ocupação do ambiente. Os \textit{beacons} utilizados consistem em minicomputadores \textit{Raspberry Pi} $2$ equipados com módulos \textit{Bluetooth} $4$ \acrshort{BLE}, que simulavam iBeacons. A aplicação móvel foi desenvolvida para \textit{Android} e utilizada tanto na fase de coleta de dados como na fase normal de testes.
	
	O ambiente de testes compreendeu um laboratório dividido em dois setores. O primeiro com dimensões aproximadas de $12$x$16$ metros e o segundo com $13$x$16$ metros, sendo estes quadriculados em unidades de $1m^2$. Em cada setor foram identificadas áreas sem acesso, obstáculos e espaço livre, sendo que em cada setor foram identificadas $5$ áreas possíveis de ocupação. Para a coleta de dados, os autores caminharam pelos setores, passando nos ponto de cada uma das $10$ área livres, aguardando $10$ segundos antes de seguir ao próximo ponto. Para cada pacote \acrshort{BLE} recebido foi salvo o \acrshort{ID} e o \acrshort{RSSI} e atribuído um rótulo identificando a área em que o dispositivo se encontrava. Dos dados coletados foram utilizados $80$\% para treinar o algoritmo classificador e $20$\% para testá-lo. Em cada setor, foram aplicados $3$ diferentes classificadores e os resultados apresentados por meio de matrizes de confusão. A Tabela \ref{tab:artigo-presenca} representa uma das matrizes, onde as linhas denotam a classe atual da instância e as colunas, a classe prevista; a diagonal principal caracteriza a porcentagem de instâncias classificadas corretamente, restando as demais, incorretas. Os resultados obtidos foram satisfatórios, mostrando que a combinação de técnicas de aprendizagem de máquina e \acrshort{BLE} pode ser uma abordagem promissora na estimativa de ocupação de um ambiente.
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Matriz de confusão para um dos classificadores (retirada de Filippoupolitis \textit{et al.} \cite{ocupacao-BLE})}
	\label{tab:artigo-presenca}
	\begin{tabular}{lccccc}
		& A1                        & A2                        & A3                        & A4                        & A5                        \\ \hline \hline 
		\multicolumn{1}{l}{\textbf{A1}} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}94$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}03$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$}    & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}03$}    & \multicolumn{1}{c}{$0{,}00$}    \\  
		\multicolumn{1}{l}{\textbf{A2}} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}93$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}04$}   & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$}    & \multicolumn{1}{c}{$0{,}04$}     \\  
		\multicolumn{1}{l}{\textbf{A3}} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$} & \multicolumn{1}{c|}{$1{,}00$}    & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$}    & \multicolumn{1}{c}{$0{,}00$}    \\  
		\multicolumn{1}{l}{\textbf{A4}} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}14$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$}    & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}86$}    & \multicolumn{1}{c}{$0{,}00$}    \\  
		\multicolumn{1}{l}{\textbf{A5}} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}09$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}09$} & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$}    & \multicolumn{1}{c|}{$0{,}00$}    & \multicolumn{1}{c}{$0{,}83$}    \\ \hline \hline
	\end{tabular}
\end{table}
	
	\item Vargas \cite{2016:turco} \\
	Retratou a implementação de um sistema de navegação usando um conjunto de \textit{beacons} e uma aplicação \textit{Android}. Os \textit{beacons} encontram-se posicionados em um certo ambiente; a aplicação coleta os dados referentes ao \acrshort{RSSI}, estima a distância entre entre o receptor e os \textit{beacons} e a aplicação ainda faz uso do giroscópio e da bússola integrados ao dispositivo móvel para detectar a direção em que o usuário se move; tanto os \textit{beacons} como a posição do usuário e as distâncias entre eles aparecem em um mapa no dispositivo. O ambiente de testes consistiu em um apartamento de cerca de $50m^2$, com $2$ \textit{beacons} posicionados a $5m$ de distância um do outro. O dispositivo móvel utilizado para rodar a aplicação foi um \textit{Samsung Galaxy} S$5$ com o \textit{Android} $5.0$. Os \textit{beacons} utilizados foram iBKS BLE \textit{beacons} fabricados pela \textit{Accent Systems}, configurados para enviar o sinal a cada $100$ milisegundos, possibilitando coletar o  RSSI aproximadamente $10$ vezes por segundo. Na aplicação, o posicionamento do \textit{beacon} ocorre manualmente; a distância apresentada na tela segue atualizada a cada $1$ segundo, sendo esta a média das distâncias estimadas para as 10 leituras do RSSI, calculada com a fórmula de \textit{Free Space Friis Model}. Para distâncias de até $3m$ o sistema apresentou valores relativamente próximos, como pode ser visto na Tabela \ref{tab:turco-resultados}. O estudo revelou que a navegação em um ambiente interno resulta-se possível, porém a tecnologia ainda possui algumas limitações que impossibilitam uma localização precisa, embora aceitável, a depender do propósito.
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Comparação entre a distância real e a calculada (retirada de Vargas \cite{2016:turco})}
		\label{tab:turco-resultados}
		\begin{tabular}{c|c}
			\hline Distância Real (m)  & Média da Distância Calculada (m) \\ \hline \hline
			$1{,}00$              & $1{,}85$                           \\ 
			$2{,}00$              & $2{,}46$                           \\ 
			$3{,}00$              & $4{,}47$                           \\ 
			$4{,}00$              & $6{,}25$                           \\
			$5{,}00$              & $7{,}45$                           \\ \hline \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
\end{itemize}

Atualmente, percebe-se o propósito de popularizar aplicações de posicionamento nos \textit{smartphones} \textit{Android} e \textit{IOS}, no entanto existe um problema de inconsistência na leitura de \acrshort{RSSI}, que pode ocorrer conforme o modelo de aparelho, seu invólucro, o ganho da antena, a posição, o gargalo no barramento de dados, entre outros. Isso causa grande infortúnio, pois se faz necessário homologar uma versão calibrada do software para cada aparelho. Por exemplo, em testes dentro de um apartamento, a menos de $2$ metros do \textit{beacon} a informação recebida poderia vir a gerar $10$m ou mais de erro. Portanto, a calibração torna-se fundamental.

\section{Discussão}

Aborda-se os conhecimentos matemáticos acerca de mecanismos de localização de dispositivos \textit{Bluetooth Low Energy}, para situar o leitor sobre os tópicos necessários para compreensão dos assuntos utilizados no estudo. Explica-se os principais métodos entre eles: \textit{Fingerprinting}, \acrshort{TDoA}, \acrshort{AoA} e \acrshort{RSSI}. Os modelos de propagação do sinal tem como intuito prever o comportamento do desvanecimento da intensidade do sinal de acordo com a distância do receptor ou transmissor, por fim, explana-se a técnica de posicionamento e faz-se a revisão do estado da arte. O Capítulo seguinte retrará à avaliação das técnicas discutidas neste.
%Aplicações para dispositivos BLE já existiram em outros contextos, a partir da utilização de outras tecnologias, porém o BLE como já explicado provê melhor valor energético para ideias existentes. Há quase $20$ anos, em 1999, projetos, como o apresentado por Huang \textit{et al} \cite{1999:Triggers}, mostram uma aposta em dispositivos de computação pervasiva. 
%
%O estudo baseia-se na proposta de que a informação se torna mais útil se apresentada no momento temporal ou espacial correto e não em sua criação. Por exemplo, uma pessoa ao abrir uma geladeira nota que precisa comprar mais leite, e coloca gera esta informação em seu celular, porém esqueceria disto futuramente, seria mais interessante receber esse lembrete novamente ao se passar por perto de um mercado.
%
%Desenvolveu-se \textit{Rome}, inspirado no ditado "todos os caminhos levam a Roma", um programa baseado em \textit{Windows CE} que utiliza o protocolo TCP para serializar e enviar mensagens, chamadas de \textit{Triggers}, para dispositivos portáteis como \textit{Personal Digital Assistant} (PDA) ou notebooks, com regras definidas, como proximidade a um local ou data e horário, como $3$ de Março às $15$ horas, para liberar a mensagem ao usuário.
%
%Por volta dos anos 2000 tem-se também o projeto \textit{GUIDE} da Universidade de \textit{Lancaster}, com o objetivo de prover um contexto sensitivo para turistas da cidade de \textit{Lancaster} na Inglaterra.
%
%Utilizando \textit{chips} \textit{WaveLAN}, precursores ao protocolo Wi-Fi - 802.11, como \textit{beacons} espalhados em pontos turísticos da cidade, tornou-se possível trazer informação aos usuários sobre os pontos em que se encontram. Para tal utilizou-se a conexão da própria universidade, passando cabos para os terminais, encontrados nas áreas turísticas. Através de páginas \textit{Web}, tornou-se possível checar se o usuário esta acessando a internet por meio de um dos terminais, caso positivo, carrega-se a página referente ao ponto turístico.
%
%Porém com o passar dos anos as tecnologias que permitem este tipo de contexto sensível ao ambiente mudaram, e para melhor, considerando métodos que possuem \textit{Bluetooth} entre tecnologias principais registra-se o artigo \textit{Advertisement Using Bluetooth Low Energy} \cite{ble-arduino} que faz uso do sinal \textit{Bluetooth} para divulgar propagandas de um estabelecimento comercial.
%
%Para tal foi desenvolvida um sistema baseado na arquitetura cliente-servidor. O servidor consiste de um \textit{Arduino} e um dispositivo BLE, com o propósito de transmitir o sinal a uma certa distância, para poder ser detectado pelo cliente quando o mesmo passar onde o sinal está sendo emitido e poder se conectar ao servidor. Uma vez estabelecida a conexão cliente-servidor, o servidor envia os dados correspondente à propaganda através do BLE ao cliente e encerra a conexão. Para a parte do cliente, foi desenvolvida uma aplicação \textit{Android} que foi instalada em um \textit{Samsung Galaxy Note $2$}, usado para os testes. A aplicação foi desenvolvida de maneira a captar todos os sinais BLE de dispositivos próximos, exibindo-os em uma lista, ordenada pela intensidade do sinal; a aplicação escolhe o dispositivo com o sinal mais forte (o mais próximo ao usuário), que se conecta ao servidor e envia pelo BLE a propaganda a ser exibida na tela do dispositivo do cliente.
%
%
%
%O artigo \textit{Bluetooth-wifi based combined pisitioning algorithm, implementation and experimental value} em que se apresenta técnica para combinar as informações de distância de \textit{Bluetooth} e \textit{Wi-Fi} \cite{Combined:2013}, assim como um algoritmo de posicionamento por meio de multilateração, baseado em ToA.
%
%Utilizou-se métodos de regressão linear, especificamente o de coeficientes de determinação, para ajustar o modelo logarítmico da propagação do sinal para os dispositivos utilizados.
%Para o método de multilateração utilizou-se pelo menos $8$ pontos referenciais para estimar a posição do nó receptor, o que gera custos adicionais, porém aumenta consideravelmente a estimativa. De acordo com os resultados do estudo, o método proposto supera outros métodos com uma precisão de $0{,}87$m de erro, contra $2$m de, somente, trilateração ou $4$m de uma combinação do sinal GPS e Wi-Fi.
%
%Há, ainda, o artigo \textit{Indoor positioning in bluetooth networks using fingerprinting and lateration approaches} \cite{2011:Fingerlateration} que apresenta proposta e teste de uma combinação de técnicas de posicionamento, \textit{Fingerprinting} e trilateração em conjunto.
%
%Os testes foram realizados em um laboratório de $120 m^2$, com dimensões de 10x12m. Para a emissão dos sinais \textit{Bluetooth}, utilizou-se de \textit{dongles} USB, com diferentes especificações, e como dispositivo móvel, um \textit{Nokia} $5130$. Na primeira fase do \textit{fingerprinting} (chamada de aprendizagem), foram utilizadas duas maneiras diferentes para a coleta do RSSI: a primeira é uma técnica orientada a conexão, que faz uso do \textit{hcitool} e \textit{hciconfig}, comandos para realizar medidas de sinal; o segundo método foi o \textit{Inquiry with RSSI}. A leitura do RSSI no primeiro método foi realizada com o dispositivo móvel movendo-se de $30$ em $30$ centímetros, enquanto no segundo, a distância movida foi de $1$ em $1$ metro, sendo realizadas mais de $50$ leituras a cada passo. Para filtrar as inconsistências das leituras dos valores do RSSI, foi utilizado um Filtro Gradiente, que consegue atenuar tais inconsistências.
%Para a estimação da distância, foi utilizado o \textit{Free Space Propagation Model}, sendo os valores de \textit{A = $47{,}42$} e o de \textit{n = $1{,}5$} a melhor combinação encontrada. A técnica híbrida proposta (utilizando \textit{fingerprinting} e trilateração), consiste em assumir os valores da fase \textit{offline} do \textit{fingerprinting} na fase \textit{online}, para a aplicação da trilateração. A média do erro da distância estimada, utilizando o RSSI sem nenhum filtro foi de $5,87$ metros; já com o uso do Filtro Gradiente, esse erro caiu para $2,67$ metros, significando uma melhora de $45\%$ na precisão.
%
%Neste trabalho utiliza-se o sinal BLE para estimação da distância e com esta estima-se a posição de um receptor num ambiente interno; já o artigo \textit{Bluetooth Low Energy based Occupancy Detection for Emergency Management} \cite{ocupacao-BLE} faz uma abordagem um pouco diferente, tenta-se não encontrar a posição, mas sim detectar se o usuário está em determinada área ou não, por meio do sinal BLE e técnicas de aprendizagem de máquina.
%
%A abordagem  consiste em usar \textit{beacons} BLE instalados em ambientes internos que se comunicam com a aplicação móvel e permite que um sistema infira a localização do usuário. A aplicação móvel recebe pacotes BLE e os filtra, coletando informações apenas dos \textit{beacons} utilizados no projeto. A aplicação envia informações como os valores de RSSI e ID para o servidor, localizado em um centro remoto de controle que recebe essas informações e calcula a ocupação do ambiente. Os \textit{beacons} utilizados contituiam-se de mini-computadores \textit{Raspberry Pi $2$} equipados com módulos \textit{Bluetooth $4$} BLE, que simulavam iBeacons.A aplicação móvel foi desenvolvida para \textit{Android} e utilizada tanto na fase de coleta de dados como na fase normal de testes. O ambiente de testes foi um laboratório dividido em dois setores. O primeiro pussui dimensões aproximadas de $12$x$16$ metros e o segundo $13$x$16$ metros, sendo estes quadriculados em unidades de $1m^2$. Em cada setor foram identificadas áreas sem acesso, obstáculos e espaço livre, sendo que em cada setor foram identificadas $5$ áreas que podem ser ocupadas. Para a coleta de dados caminhou-se pelos setores, passando em cada ponto de cada uma das $10$ área livres, aguardando-se $10$ segundos antes de se mover ao proximo ponto. Para cada pacote BLE recebido foi salvo o ID e o RSSI e atribuido um rótulo identificando a área em que o dispositivo se encontra. Dos dados coletados, utilizou-se $80\%$  para treinar o classificador e $20\%$ para testes. Os resultados obtidos foram satisfatórios, mostrando que a combinação de técnicas de aprendizagem de máquina e BLE é uma abordagem promissora para se estimar a ocupação de um ambiente.
%
%Atualmente, percebe-se propósito de popularizar aplicações de posicionamento nos \textit{smartphones} \textit{Android} e \textit{IOS}, porém existe um problema de inconsistência na leitura de RSSI, que pode ocorrer conforme o modelo de aparelho, seu invólucro, o ganho da antena, a posição, gargalo no barramento de dados, entre outros. Isso causa grande infortúnio, pois se faz necessário homologar uma versão calibrada do software para cada aparelho. Por exemplo, em testes dentro de um apartamento, a menos de $2$ metros do \textit{beacon} a informação recebida poderia vir a gerar $10$m ou mais de erro. Portanto, a calibração torna-se fundamental.